\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}



\sloppy

\title{Avaliando a Capacidade de Modelos de Aprendizado de Máquina Treinados com Dados Sintéticos de Críticas em Filmes e Séries}

\author{Davi Romauski Meurer\inst{1}, Marlon Marcon\inst{1}}

\address{Departamento de Engenharia de Software\\
  Universidade Tecnológica Federal do Paraná (UTFPR) -- Dois Vizinhos, PR -- Brasil
  \email{davimeurer@alunos.utfpr.edu.br, marlonmarcon@utfpr.edu.br}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  % TODO — Escrever após a conclusão do artigo
\end{abstract}

\begin{resumo}
  % TODO — Escrever após a conclusão do artigo
\end{resumo}


% ====================================================================
% SEÇÃO 1 — INTRODUÇÃO
% ====================================================================

\section{Introdução}

A análise de sentimento é uma tarefa de classificação de texto que busca identificar a polaridade — positiva, negativa ou neutra — de uma opinião expressa em linguagem natural. Essa tarefa tem aplicações diretas em áreas como mineração de opinião, monitoramento de redes sociais e análise de feedback de produtos e serviços \cite{jm3}. No domínio de entretenimento, a classificação automática de críticas de filmes e séries permite compreender, em larga escala, como o público reage a uma obra, algo que seria inviável de forma manual dada a quantidade de conteúdo gerado diariamente em plataformas de avaliação.

No entanto, treinar modelos de aprendizado de máquina para essa tarefa depende de datasets rotulados de qualidade, cuja construção manual é custosa, demorada e suscetível a inconsistências entre anotadores humanos. Esse problema é ainda mais acentuado em língua portuguesa, onde a disponibilidade de recursos linguísticos anotados é significativamente menor quando comparada ao inglês \cite{souza2022brazilian}. A escassez de dados rotulados em português brasileiro representa um dos principais obstáculos para o avanço de pesquisas em Processamento de Linguagem Natural (PLN) voltadas a esse idioma.

Uma alternativa que vem ganhando atenção na literatura recente é o uso de Grandes Modelos de Linguagem (\textit{Large Language Models} — LLMs) como geradores de dados sintéticos de treinamento \cite{liu2024best, nadas2025synthetic}. Modelos como ChatGPT, Gemini e Claude demonstram capacidade de produzir textos coerentes e contextualmente adequados em diversas línguas, o que abre a possibilidade de utilizá-los para criar datasets rotulados sem depender de anotação humana. Trabalhos recentes já investigaram essa abordagem para tarefas como classificação de texto e análise de sentimento baseada em aspectos, com resultados promissores em cenários de poucos recursos \cite{li2023synthetic, hellwig2025exploring}.

Este trabalho investiga se dados sintéticos gerados por três LLMs distintos — ChatGPT, Gemini e Claude — são suficientes para treinar modelos clássicos de aprendizado de máquina capazes de classificar o sentimento de críticas de filmes e séries em português brasileiro. O dataset utilizado contém 1798 frases distribuídas em três classes (Positiva, Negativa e Neutra), geradas integralmente por esses modelos. Além de avaliar a assertividade dos classificadores treinados com esses dados, o trabalho analisa se há coerência na classificação entre os dados produzidos por cada LLM gerador. Para isso, são empregados três algoritmos — Naive Bayes, Regressão Logística e SVM Linear — avaliados por meio de métricas como acurácia, F1-Score, validação cruzada estratificada e análise de erros por fonte geradora.

Este artigo está organizado da seguinte forma: a Seção~2 apresenta a fundamentação teórica sobre análise de sentimento, representação de texto e os algoritmos utilizados. A Seção~3 revisa trabalhos relacionados na literatura. A Seção~4 descreve a metodologia adotada para geração dos dados e treinamento dos modelos. A Seção~5 apresenta e discute os resultados obtidos. Por fim, a Seção~6 traz as conclusões e direções para trabalhos futuros.


% ====================================================================
% SEÇÃO 2 — FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
% ====================================================================

\section{Fundamentação Teórica}

Esta seção apresenta os conceitos que embasam o trabalho: análise de sentimento como tarefa de PLN, as técnicas de representação de texto utilizadas, os algoritmos de classificação adotados e o papel dos grandes modelos de linguagem na geração de dados sintéticos.

\subsection{Análise de Sentimento}

A análise de sentimento é uma das tarefas mais estudadas em Processamento de Linguagem Natural (PLN). O objetivo principal é identificar automaticamente a polaridade de um texto — se ele expressa uma opinião positiva, negativa ou neutra em relação a algum objeto, produto ou experiência \cite{jm3}. As aplicações são diversas: desde monitoramento de redes sociais e análise de reputação de marcas até pesquisas de satisfação e moderação de conteúdo.

Do ponto de vista da granularidade, a análise de sentimento pode ser realizada em três níveis: no nível do documento, avaliando o sentimento geral do texto como um todo; no nível da sentença, classificando cada frase individualmente; e no nível de aspecto, identificando a polaridade em relação a atributos específicos de um produto ou serviço \cite{pang2002}. Neste trabalho, a classificação é feita no nível da sentença, com três classes possíveis: Positiva, Negativa e Neutra.

Um dos desafios conhecidos da tarefa é o tratamento de negações e ambiguidades linguísticas. Uma frase como ``não gostei nada desse filme'' tem polaridade oposta ao que seria esperado pela presença isolada do verbo ``gostar'', e esse tipo de construção tende a causar erros em classificadores baseados apenas em frequência de termos \cite{jm3}.

\subsection{Representação de Texto: \textit{Bag-of-Words} e TF-IDF}

Para que algoritmos de aprendizado de máquina possam processar texto, é necessário converter as frases em representações numéricas. A abordagem \textit{bag-of-words} (BoW) é uma das mais simples e tradicionais: cada documento é representado como um vetor de contagens de palavras, ignorando a ordem em que aparecem \cite{jm3}. Apesar de sua simplicidade, essa representação ainda apresenta resultados competitivos em muitas tarefas de classificação de texto.

Uma extensão comum do BoW é o \textit{Term Frequency–Inverse Document Frequency} (TF-IDF), que ajusta as contagens de palavras pela frequência inversa delas no corpus. A ideia é penalizar termos muito frequentes — como preposições e artigos — que aparecem em quase todos os documentos e, portanto, têm pouco poder discriminativo. Formalmente, o peso TF-IDF de um termo $t$ em um documento $d$ é dado por:

\begin{equation}
\text{TF-IDF}(t, d) = \text{TF}(t, d) \times \log\left(\frac{N}{\text{DF}(t)}\right)
\end{equation}

\noindent onde $N$ é o número total de documentos e $\text{DF}(t)$ é o número de documentos que contêm o termo $t$. O TF-IDF foi escolhido neste trabalho como método de vetorização por ser amplamente utilizado em tarefas de classificação de sentimento e por apresentar bom desempenho com classificadores clássicos \cite{rossi2019}.

\subsection{Algoritmos de Classificação}

\subsubsection{Naive Bayes}

O classificador Naive Bayes é um método probabilístico baseado no Teorema de Bayes, que assume independência condicional entre os atributos dado a classe. Embora essa suposição raramente seja verdadeira na prática — daí o nome ``naive'' (ingênuo) —, o algoritmo apresenta resultados surpreendentemente bons em tarefas de classificação de texto \cite{jm3}. Na versão multinomial, utilizada neste trabalho, o modelo calcula a probabilidade de cada classe dado o conjunto de termos presentes na frase e escolhe a classe de maior probabilidade a posteriori.

\subsubsection{Regressão Logística}

A Regressão Logística é um classificador discriminativo que aprende diretamente a fronteira de decisão entre as classes, ao contrário do Naive Bayes, que modela a distribuição gerativa dos dados \cite{jm3}. Em geral, classificadores discriminativos tendem a superar o Naive Bayes quando há grande quantidade de dados, pois não impõem a suposição de independência entre as \textit{features} \cite{pang2002}. Contudo, como discutido na seção de Resultados, os dados obtidos neste trabalho apresentaram o comportamento inverso, o que pode estar relacionado às características específicas dos dados sintéticos gerados por LLMs.

\subsubsection{Support Vector Machine}

A Support Vector Machine (SVM) é um algoritmo que busca o hiperplano de separação de máxima margem entre as classes no espaço de \textit{features}. Com kernel linear, é especialmente eficaz para problemas de alta dimensionalidade como classificação de texto, onde o número de \textit{features} (vocabulário) pode ser muito maior do que o número de exemplos \cite{jm3}. Neste trabalho, o SVM com kernel linear foi utilizado como terceiro modelo de comparação.

\subsection{Grandes Modelos de Linguagem e Geração de Dados Sintéticos}

Grandes Modelos de Linguagem (\textit{Large Language Models} — LLMs) são modelos baseados na arquitetura Transformer, pré-treinados em grandes corpora de texto para aprender representações ricas da linguagem. Nos últimos anos, modelos como GPT, Gemini e Claude demonstraram capacidade de gerar textos coerentes, fluentes e contextualmente adequados em diversas línguas e domínios \cite{jm3}.

Uma das aplicações emergentes dos LLMs é a geração de dados sintéticos para treinamento de modelos de aprendizado de máquina. Essa abordagem é especialmente interessante em cenários onde a obtenção de dados reais rotulados é cara ou difícil — como é frequentemente o caso em tarefas de PLN em português. A ideia central é usar os LLMs como geradores de exemplos de treinamento, reduzindo a dependência de anotação humana.

\subsection{Métricas de Avaliação}

A avaliação de classificadores requer métricas que capturem diferentes aspectos do desempenho do modelo. Neste trabalho, são utilizadas quatro métricas principais, seguindo as recomendações de \cite{sokolova2009}: acurácia, que mede a proporção de classificações corretas sobre o total; precisão, que indica a proporção de verdadeiros positivos entre todas as predições positivas de uma classe; recall, que mede a proporção de verdadeiros positivos entre todos os exemplos reais de uma classe; e F1-Score, que é a média harmônica entre precisão e recall, sendo especialmente útil quando se deseja um equilíbrio entre ambas.

Para obter estimativas mais robustas do desempenho dos modelos, foi adotada a validação cruzada estratificada com $k=10$ folds, conforme recomendado por \cite{kohavi1995} como o método mais adequado para seleção e avaliação de modelos em datasets de tamanho moderado. Essa técnica divide o dataset em 10 partições mantendo a proporção das classes em cada fold, de modo que cada partição é usada uma vez como conjunto de teste enquanto as demais servem para treinamento. Todo o pipeline de vetorização, treinamento e avaliação foi implementado com a biblioteca scikit-learn \cite{pedregosa2011}.


% ====================================================================
% SEÇÃO 3 — TRABALHOS RELACIONADOS
% ====================================================================

\section{Trabalhos Relacionados}

Esta seção revisa trabalhos que abordam análise de sentimento com aprendizado de máquina, com foco em aplicações em língua portuguesa e no uso de dados sintéticos para treinamento de classificadores.

\subsection{Análise de Sentimento com Aprendizado de Máquina}

O trabalho pioneiro de \cite{pang2002} estabeleceu que abordagens baseadas em aprendizado de máquina — especialmente Naive Bayes, SVM e Máxima Entropia — superam métodos baseados em regras para classificação de sentimento em resenhas de filmes. Os autores utilizaram o corpus de críticas do IMDb e observaram que o SVM com representação unigrama atingiu os melhores resultados, enquanto o Naive Bayes apresentou desempenho competitivo com menor custo computacional.

No contexto brasileiro, \cite{kansaon2019} realizaram análise de sentimento em tweets em português, utilizando múltiplas variantes do Naive Bayes. Os autores reportaram acurácias entre 79\% e 85\% dependendo da configuração do classificador e do par de classes analisado, evidenciando que mesmo em língua portuguesa, com suas particularidades morfológicas, abordagens clássicas apresentam resultados satisfatórios.

\cite{souza2021} propuseram um sistema de análise de sentimento em tempo real para notícias do mercado financeiro em português, utilizando TF-IDF combinado com Naive Bayes. O sistema atingiu acurácia de 76,8\% na classificação de tweets de veículos jornalísticos. Os autores destacam o papel do pré-processamento — especialmente a remoção de \textit{stopwords} e normalização textual — no desempenho final do classificador.

\cite{rossi2019} desenvolveu um método de análise de sentimento aplicado a cidades inteligentes, utilizando classificadores como Regressão Logística, Naive Bayes Multinomial, SVM linear e Random Forest sobre representações BoW e TF-IDF. Os resultados demonstram que a escolha da técnica de extração de características impacta significativamente o desempenho, com TF-IDF apresentando ganhos consistentes sobre o BoW simples na maioria dos experimentos.

\subsection{Dados Sintéticos para Treinamento de Modelos de PLN}

A utilização de dados sintéticos gerados por LLMs para treinamento de modelos de aprendizado de máquina é uma área emergente de pesquisa. \cite{zhang2024sentiment} realizaram uma avaliação abrangente do desempenho de LLMs em tarefas de análise de sentimento, comparando-os com modelos menores \textit{fine-tuned}. Os resultados indicam que LLMs apresentam desempenho satisfatório em tarefas mais simples de classificação de polaridade, mas ficam atrás em tarefas que requerem compreensão mais profunda de fenômenos de sentimento, como detecção de ironia ou análise baseada em aspectos.

\cite{hellwig2025exploring} exploraram o uso de GPT-3.5-turbo e Llama-3-70B para gerar dados anotados para análise de sentimento baseada em aspectos (ABSA) em cenários de poucos recursos. Com apenas 25 exemplos de referência, a adição de dados sintéticos via \textit{few-shot prompting} resultou em ganhos expressivos de F1-Score, demonstrando o potencial dessa abordagem quando dados rotulados são escassos.

\cite{li2023synthetic} avaliaram a geração de dados sintéticos com GPT-3.5-Turbo para classificação de texto, reportando que a efetividade dos dados gerados varia conforme a subjetividade da tarefa — tarefas mais objetivas tendem a se beneficiar mais dos dados sintéticos. \cite{liu2024best} compilaram as melhores práticas para uso de dados sintéticos, incluindo técnicas de filtragem, ponderação e refinamento iterativo, além de discutir riscos como amplificação de viés. \cite{nadas2025synthetic} apresentaram o survey mais recente sobre o tema, cobrindo desde geração baseada em prompts até pipelines com refinamento iterativo.

Diferentemente dos trabalhos anteriores, que em sua maioria utilizam um único LLM como gerador ou focam em inglês, este trabalho investiga a geração de dados sintéticos por três LLMs distintos em português brasileiro, analisando tanto a qualidade individual dos dados de cada gerador quanto a coerência entre eles.


% ====================================================================
% SEÇÃO 4 — METODOLOGIA
% ====================================================================

\section{Metodologia}

% TODO — Expandir com base no notebook 01 e 02

Neste tópico está a descrição e procedimentos escolhidos para a formação da base de dados sintética e o esclarecimento de como está imputada a definição de cada classe (Positiva, Negativa, Neutra) utilizadas, para criação de prompts e dos dados sintéticos gerados nas ferramentas de IA.

\subsection{Definição das Classes de Sentimento}

Para garantir a consistência na geração e uma classificação mais coerente dos dados, foram estabelecidas definições para cada classe de sentimento (Positiva, Negativa, Neutra), focadas no nicho de filmes e séries, baseadas em conceitos fundamentais do processamento de linguagem natural \cite{jm3}.

\paragraph{Classe: Positiva}
Contempla as críticas ou comentários que expressam de forma clara e sem equívocos sentimentos de satisfação, alegria, admiração ou recomendação explícita sobre um filme ou série. Incluindo elogios a elementos específicos como atuação, roteiro, direção, fotografia, trilha sonora ou ao impacto emocional geral da obra.
\begin{quote}
\textit{Exemplo: ``Adorei o filme, o roteiro é top e as atuações são ótimas. Recomendo a todos!''}
\end{quote}

\paragraph{Classe: Negativa}
Contempla as críticas ou comentários que expressam de forma clara e sem equívocos sentimentos de insatisfação, desapontamento ou desaprovação sobre um filme ou série. Incluindo críticas a elementos específicos como atuação fraca, furos no roteiro, direção confusa, ritmo lento ou personagens mal desenvolvidos.
\begin{quote}
\textit{Exemplo: ``Que decepção, o filme tem um roteiro cheio de furos e os personagens são muito chatos. Perdi meu tempo.''}
\end{quote}

\paragraph{Classe: Neutra}
Contempla os textos que apresentam informações factuais sobre um filme ou série, sem emitir um juízo de valor ou opinião. Incluindo sinopses, listagem de elenco, informações sobre o diretor, ano de lançamento, gênero, descrição de uma cena específica sem opinião ou perguntas sobre a obra.
\begin{quote}
\textit{Exemplo: ``A série foi dirigida por Anna Kappel e estreou em 2025 na plataforma de streaming.''}
\end{quote}


% ====================================================================
% SEÇÃO 5 — RESULTADOS E DISCUSSÃO
% ====================================================================

\section{Resultados e Discussão}

% TODO — Escrever com base nos resultados dos notebooks 01 e 02


% ====================================================================
% SEÇÃO 6 — CONCLUSÃO
% ====================================================================

\section{Conclusão}

% TODO — Escrever após completar Resultados e Discussão


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{referencias}

\end{document}
